\section{Linguistische Betrachtungen zur Textsortendefinition}
Nähert man sich der Frage nach der Definition einzelner Textsorten, kann man nicht umhin, zuerst die Frage nach der Legitimation einer solchen Klassifikation an sich zu stellen. Anders formuliert: kann sich die Texttypologie~(vgl. Adamzik 2019, 4), also die theoriebasierte Wissenschaft von der Zuordnung von Texten zu Sorten und Gattungen, auf wirklich vorhandene strukturelle Merkmale von Texten stützen oder bedeutet dies einen formalistisch motivierten Irrtum? Allein der Tatsache für sich genommen, dass sich Gelehrte seit der Antike mit der Einteilung von Texten in Gattungen und zahlreiche weitere Subkategorien befassen, kann in diesem Zusammenhang nur Hinweischarakter zukommen, nicht aber der eines zwingenden Arguments. 

Wann immer in einer Unterrichtssituation über Textsorten gesprochen werden soll, werden meist inhaltliche, d.h. semantische und pragmatische Kriterien zur Charakterisierung mit herangezogen. Steht etwa der Unterschied zwischen einer Tragödie und einer Komödie zur Disposition, so wird ein wesentliches Merkmal im (un)glücklichen Handlungsausgang des Textes liegen, abgesehen selbstverständlich von anderen, hintergrundwissensbasierten Charakteristika (sprechende Figurennamen, Aufführungskontext, Kenntnis der Handlung sofern im Voraus bekannt). Es ist daher nicht von der Hand zu weisen, dass vor jeder Diskussion über texttypologische Fragen eine gewisse Grundlage schlicht als einsichtig vorausgesetzt werden muss, die sich aus dem \g{Alltagswissen [der] Sprachteilhaber}~(Adamzik 2019: 2) speist. Formallogisch betrachtet liegt hier zunächst eine Art der axiomatischen Begründung vor, die daher innerhalb dieses Argumentationssystems nicht weiter überprüfbar ist. Dennoch kann die Plausibilität dieser Annahme nicht nur empfunden, sondern auch empirisch gestützt werden, was in Kap. 4 kurz zurückzukommen sein wird.

Was die drei im Rahmen dieser Arbeit zentralen Textsorten Novelle, Roman und Theaterstück anbetrifft, lässt sich eine klare Abgrenzung nie vollständig treffen. Darauf weisen einige Indizien hin. Erstens lautet die englische Übersetzung des Begriffs \g{Roman} \i{novel}, was auf die enge Verwandschaft der beiden Textsorten zumindest für den angelsächsischen Sprachraum hinweist und nicht auf diesen beschränkt gedacht werden muss. In diese Richtung geht auch der Hinweis eines wissenschaftsjournalistischen Überblicksartikels des Radiosenders Bayern2 über die Novelle~(Ahrens 2013). Darin wird die Novelle zum Roman wesentlich durch ihren geringeren Text- und Figurenumfang gekennzeichnet. Ferner stellt der schwer zu fassende Texttyp der Novelle für Goethe~(ebd.) das Wesensmerkmal einer \g{sich ereignete[n], unerhörte[n] Begebenheit}, ist also in der Ausdehnung der erzählten Zeit a priori begrenzter als ein eher weit ausholender Roman~(ebd.).
Schließlich lautet Theodor Storms Definition einer Novelle kanonisch auf die \g{kleine Schwester des Dramas}, was die Nähe zum Theater offenbart. Unter Umständen ließe sich mit sprachlichen Differenzen argumentieren, falls es sich um Versdramen handelt -- im Kontrast zur Prosa im engeren Sinn, wie sie in Novelle und Roman vorliegt. In der konkreten Untersuchung, die diese Arbeit zum Ziel hat, könnte auch die Sprachstufe des Französischen mit herangezogen werden: die verwendeten Theaterstücke stammen allesamt aus dem 17. Jahrhundert, sodass Formen wie \i{étoit} statt moderner \i{était} zu erwarten sein könnten. Allerdings birgt dieser Ansatz das Risiko, stilistisch gezielt gesetzten sprachlichen Atavismen aufzusitzen und so eine passagenweise auf altes Flair hin komponierte Novelle des 19. Jahrhunderts als zweihundert Jahre älteres Theaterstück einordnen zu wollen.

Hier deutet sich bereits das Hauptproblem an, mit dem sich jede Automatisierung einer Textsortenzuordnung befassen muss: quantifizierbare Kriterien, was sämtliche semantisch-pragmatischen Faktoren sofort ausschließt. Dass die Textlänge in Form der Dateigröße dafür nicht in Frage kommt, erklärt sich bereits aus der Tatsache, dass manche Dateien in \g{CLiGS/textbox} aus demselben Originaltext herausgeschnittene Bruchstücke sind. Doch auch die Betrachtung des Type-Token-Verhältnisses wäre nicht zielführend, da dadurch neben der Struktur der Wortschatzverwendung im betrachteten Text zusätzlich die Diversität im Ausdruck mitberücksichtigt würde, die sich aber ebenso aus stilistischen Gesichtspunkten des Textes erklären kann (z.B. wenn wörtliche Reden betont eintönig klingen sollen).
Ferner ist auch die Anzahl der vorkommenden Personennamen nicht verlässlich, da eine Figur je nach Situation unter ihrem Vor-, Nach- oder Spitznamen angesprochen sein kann; komplexere Namenssysteme wie das in slawischen Ländern übliche Patronymikon-System würden dies weiter erschweren.

Aus diesem Grunde wurden als quantifizierbare und mit vertretbarem Aufwand berechenbare Parameter des Textes die Korrelation und Näherung des Rankings der Worthäufigkeiten im Text gewählt. Grob gesagt werden alle Tokens des Textes nach ihrer Häufigkeit absteigend aufgelistet, wobei überproportional häufige oder unterproportional seltene Tokens entfernt werden. Dieses bereinigte Ranking wird geplottet und durch eine Gerade angenähert. Daraus ergeben sich die drei für den weiteren Verlauf der Arbeit herangezogenen Analyseparameter:

\begin{itemize}
\item Korrelationskoeffizient $r$, ein Maß dafür, wie gut die Daten auf einer Gerade liegen;
\item Steigung $a$ der Näherungsgerade;
\item Achsenabschnitt $b$ der Näherungsgerade.
\end{itemize}

Nachdem das theoretische Problemfeld nun im Ansatz dargestellt ist, soll der Fokus für den Rest der Arbeit auf der technischen Umsetzung des Gesagten sowie dessen Auswertung liegen.

% \section{ALT!Linguistische Betrachtungen zur Textsortendefinition}
% Betrachtet man das Problem aus der Distanz, so lässt sich die Frage aufwerfen, ob eine Einteilung geschriebener Literatur in Textsorten nicht per se willkürlich und unzulänglich ist. Allein die Tatsache für sich genommen, dass sich Gelehrte seit der Antike mit einer solchen Klassifikation befassen und dass in ihren Reihen große Namen wie Aristoteles und Quintilian erscheinen, kann hier zwar ein gewichtiges Indiz, aber noch kein zwingendes Argument sein. Wären Textsorten wirklich nichts als willkürlich auferlegte Etiketten, würde das im Umkehrschluss bedeuten, dass geschriebener Sprache (zumindest in Form einer der drei betrachteten Textsorten) eine Art fraktaler Charakter zukommt, eine Art der Selbstähnlichkeit. Das Einzige, was eine Novelle dann von einem Roman unterschiede, wäre die tendenziell größere Länge auf Seiten des Romans. Lokal dagegen, d.h. in der Betrachtung gleichlanger Textausschnitte aus einer Novelle und einem Roman, ließen sich keine strukturellen Unterschiede im Inneren der Texte festmachen, die eine Unterscheidung erlauben würden. Dass dieser Ansatz zu verwerfen ist, ist offenkundig. Beispielsweise weißt [BR2/Adamzik] darauf hin, dass der größere Umfang eines Romans auch eine höhere Zahl an Figuren mit sich bringt.

% Es liegt also der Schluss nahe und soll für diese Arbeit auch axiomatisch als korrekt angenommen werden, dass Textsorten existieren und intrinsisch am Text motiviert sind statt rein äußerlich positivistisch hinzuaddiert. Inwieweit der Gedanke der Selbstähnlichkeit und lokale Ununterscheidbarkeit von geschriebener Prosa unterschiedlicher Textsorten zu akzeptieren oder zu verwerfen ist, wird bei der Auswertung der gewonnenen Referenzdaten in [Kapitel Technikteil? Auswertungsteil!] näher zu analysieren sein.